<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v2.3 20070202//EN" "journalpublishing.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" article-type="book-review">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="publisher-id">SIR</journal-id>
<journal-id journal-id-type="hwp">spsir</journal-id>
<journal-title>Studies in Religion/Sciences Religieuses</journal-title>
<issn pub-type="ppub">0008-4298</issn>
<issn pub-type="epub">2042-0587</issn>
<publisher>
<publisher-name>SAGE Publications</publisher-name>
<publisher-loc>Sage UK: London, England</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="doi">10.1177/0008429813491188</article-id>
<article-id pub-id-type="publisher-id">10.1177_0008429813491188</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Book Reviews / Comptes rendus</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title>Le premier champ de bataille du Calvinisme. Conflits et réforme dans le Pays de Vaud, 1528–1559</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Wüthrich</surname>
<given-names>Serge</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff1-0008429813491188"/>
</contrib>
<aff id="aff1-0008429813491188">Niort – Deux-Sèvres</aff>
</contrib-group>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<month>9</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>42</volume>
<issue>3</issue>
<issue-title>Special Issue: Environmentalism as Religion: A Fruitful Concept?</issue-title>
<fpage>382</fpage>
<lpage>383</lpage>
<product>
<source>Le premier champ de bataille du Calvinisme. Conflits et réforme dans le Pays de Vaud, 1528–1559</source>
<person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Bruening</surname>
<given-names>Michael W.</given-names>
</name>
<name>
<surname>Enckell</surname>
<given-names>trad. Marianne</given-names>
</name>
</person-group> <publisher-loc>Lausanne</publisher-loc> : <publisher-name>Antipodes</publisher-name>, <year>2011</year>. <page-count count="309"/> p.</product>
<permissions>
<copyright-statement>© The Author(s) / Le(s) auteur(s), 2013</copyright-statement>
<copyright-year>2013</copyright-year>
<copyright-holder content-type="sage">The Canadian Corporation for Studies in Religion</copyright-holder>
</permissions>
</article-meta>
</front>
<body>
<p>Traduction d’un ouvrage anglais publié en 2005, ce livre apporte un éclairage nouveau sur l’évolution de la Réforme calviniste en Pays de Vaud entre 1528 et 1559. Bruening défend la thèse que le redéploiement de la foi réformée en direction de la France fait suite à l’échec des ministres calvinistes et de Calvin lui-même dans leur projet d’implanter un calvinisme politique dans la Confédération helvétique.</p>
<p>L’auteur consacre le début de son livre à un survol de l’histoire politique et religieuse du Pays de Vaud entre 1450 et 1564. Il étudie la situation de ce territoire pris en tenaille entre le duché catholique de Savoie de Charles III, la ville de Genève, les cantons helvétiques (particulièrement Berne), la puissante France voisine et les diverses forces politiques et religieuses d’Europe. Un contexte marqué par de nombreuses guerres (les guerres de Bourgogne, de Souabe, de Kappel, les conquêtes bernoises), ainsi que le renouvellement plus ou moins compliqué d’alliances politiques.</p>
<p>En 1522 Berne adopte la Réforme zwinglienne et tente de l’imposer progressivement à son voisin vaudois. Il en résulte des rapports tendus. Mais cette influence politique et religieuse peine à s’imposer malgré une certaine liberté religieuse (exceptionnelle à cette époque) offerte à la population, une volonté de conquête plus ou moins déterminée et agressive au gré de la situation militaire de la Confédération et de ses relations diplomatiques avec la France. Ce n’est qu’en 1564 que le Pays de Vaud est définitivement sous l’emprise de Berne, après que ce dernier ait rendu les territoires du Chablais occidental et du Pays de Gex au duché savoyard. Il faudra encore attendre 1566 pour que la <italic>Confession helvétique postérieure</italic> fédère doctrinalement les différents courants réformés sur le territoire de la Confédération.</p>
<p>Bruening décrit l’évolution religieuse en terre vaudoise comme un « choc entre l’ancienne et la nouvelle foi ». Il détaille la résistance rencontrée par la Réforme évangélique dans une région qui ne voit guère d’intérêt à quitter le catholicisme ou le giron du duché de Savoie. De fait, l’abolition de la messe (célébrée encore parfois en secret) et l’obligation d’accueillir le prêche des pasteurs n’efface pas une opposition populaire tenace vis-à-vis de la nouvelle confession : au moment de la Dispute de Lausanne, en 1536, sur les 154 paroisses vaudoises, seules douze d’entre elles ont été gagnées à la Réforme.</p>
<p>La mission calviniste lancée en terre vaudoise depuis Genève va ainsi se heurter au double obstacle du catholicisme et de la foi zwinglienne (dite sacramentaire) soutenue par Berne. Les deux conceptions de la Réforme vont régulièrement s’affronter principalement sur le sens de la Cène et la nécessité d’une disciple ecclésiastique qui comprend un pouvoir d’exclusion, demande régulièrement exigée par Calvin mais refusée par les seigneurs de Berne. Bruening résume l’évolution de la stratégie de la Réforme en terre vaudoise comme passant de l’agression sacramentaire (et iconoclaste) à l’argumentation évangélique (sous la forme de disputes religieuses). Il montre par là que, contrairement à l’image traditionnellement présentée, les méthodes employées initialement par les promoteurs de la nouvelle foi sont souvent assez violentes.</p>
<p>Bruening examine pour finir les raisons de l’échec de la diplomatie calviniste dans les années 1540–1549. Cette période marque l’abandon d’un « calvinisme politique », et donne lieu à l’adoption d’une nouvelle stratégie tournée vers les communautés minoritaires et persécutées de France. Le calvinisme quitte le domaine politique pour se mettre désormais au service d’une « Réforme des réfugiés ». Quatre facteurs expliquent ce revirement. D’abord l’arrivée massive à Genève de réfugiés venant de France et d’Allemagne ; puis l’échec de Calvin à convaincre Berne et Zurich à faire alliance avec Henri II (ce qui aurait eu pour conséquence de faire cesser les persécutions en France) ; ensuite l’accord tardif du <italic>Consensus Tigurinus</italic> signé avec Bullinger qui ne parvient pas à cimenter la Réforme au sein de la Confédération, et annule définitivement tout espoir d’une réconciliation avec les Luthériens ; finalement l’échec de Pierre Viret et des ministres lausannois à faire adopter une disciple ecclésiastique plus stricte d’inspiration calviniste.</p>
<p>De cette étude fouillée et passionnante, on retiendra quelques éléments. Tout d’abord Bruening est convaincant lorsqu’il décrit les freins à l’adoption de la Réforme (calviniste ou zwinglienne) dans le Pays de Vaud. Les rapports conflictuels entre les ministres des divers courants Réformés (cf. l’affaire Andrée Zébédée) caractérisent cette période, de même que les désaccords incessants entre les pasteurs calvinistes et Berne. À ce sujet, on aurait souhaité plus d’information sur le positionnement des communautés locales et de leurs conseils dans ces querelles théologiques. L’hypothèse sur la genèse du <italic>Consensus Tigurinus</italic> et le rôle joué par l’Intérim d’Augsbourg élaboré à la demande de Charles Quint après sa victoire sur les princes luthériens, est très intéressante. Bruening montre bien comment cet accord majeur, arraché de force, arrive trop tard pour sauver la situation. L’importance que Bruening accorde à Pierre Viret, collaborateur de Calvin, met l’ombrageux réformateur vaudois sous les feux des projecteurs et donne une image qui n’est pas toujours flatteuse ni de sa personne ni de son action. Ses rapports avec le Réformateur genevois mériteraient d’être précisés. Quant à la thèse générale du livre, elle est affaiblie par le fait que l’auteur ne s’intéresse pas aux relations que Calvin entretient avec les communautés minoritaires de France pendant les trois décennies étudiées. Le revirement que Bruening situe à la fin de cette période a peut-être été amorcé plus tôt. Seule l’analyse de l’imposante correspondance du Réformateur genevois permettrait de le dire.</p>
<p>Pour finir, rendons hommage à l’excellente traduction de Marianne Enckell. Ce livre se lit aisément. Il offre de nombreuses et utiles informations difficilement accessibles, ainsi que des synthèses claires et équilibrées qui aident à découvrir une séquence rarement étudiée de l’histoire de la Réforme. À ce titre, il mérite de figurer dans toutes les bibliothèques.</p>
<sig-block>
<sig>Serge Wüthrich</sig>
<sig>Niort – Deux-Sèvres</sig>
</sig-block>
</body>
</article>