<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v2.3 20070202//EN" "journalpublishing.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" article-type="book-review">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="publisher-id">SIR</journal-id>
<journal-id journal-id-type="hwp">spsir</journal-id>
<journal-title>Studies in Religion/Sciences Religieuses</journal-title>
<issn pub-type="ppub">0008-4298</issn>
<issn pub-type="epub">2042-0587</issn>
<publisher>
<publisher-name>SAGE Publications</publisher-name>
<publisher-loc>Sage UK: London, England</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="doi">10.1177/0008429813491188k</article-id>
<article-id pub-id-type="publisher-id">10.1177_0008429813491188k</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Book Reviews / Comptes rendus</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title>Essai sur l’interprétation et la culture talmudiques. Femmes et familles dans le Talmud</article-title>
</title-group>
<contrib-group>
<contrib contrib-type="author">
<name>
<surname>Lavoie</surname>
<given-names>Jean-Jacques</given-names>
</name>
<xref ref-type="aff" rid="aff1-0008429813491188k"/>
</contrib>
<aff id="aff1-0008429813491188k">Université du Québec à Montréal</aff>
</contrib-group>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<month>9</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>42</volume>
<issue>3</issue>
<issue-title>Special Issue: Environmentalism as Religion: A Fruitful Concept?</issue-title>
<fpage>405</fpage>
<lpage>406</lpage>
<product>
<source>Essai sur l’interprétation et la culture talmudiques. Femmes et familles dans le Talmud</source> Patrimoines Judaïsme <person-group person-group-type="author">
<name>
<surname>Jaffé</surname>
<given-names>Dan</given-names>
</name>
</person-group> <publisher-loc>Paris</publisher-loc> : <publisher-name>Cerf</publisher-name>, <year>2013</year>. <page-count count="257"/> p.</product>
<permissions>
<copyright-statement>© The Author(s) / Le(s) auteur(s), 2013</copyright-statement>
<copyright-year>2013</copyright-year>
<copyright-holder content-type="sage">The Canadian Corporation for Studies in Religion</copyright-holder>
</permissions>
</article-meta>
</front>
<body>
<p>Chercheur associé à l’université Bar-Ilan et au Centre Paul-Albert Février (Université de Provence), Dan Jaffé, dans ce quatrième ouvrage publié aux éditions du Cerf, entreprend d’exposer les modalités de l’herméneutique talmudique. Le livre est divisé en huit chapitres. Dans le premier chapitre, le moins original du livre, l’auteur fait une présentation historique et littéraire du Talmud. Quiconque est familier avec la Mishna, la Tosefta, la Baraïta, etc. et la genèse de ces divers corpus pourra donc directement passer aux sept chapitres suivants qui visent deux grands objectifs : 1 – expliquer de quelles façons les rédacteurs du Talmud se confrontent à des textes problématiques de la Bible et les commentent en leur donnant des sens radicalement nouveaux ; 2 – montrer comment les sciences humaines, notamment l’histoire, la sociologie des religions, l’anthropologie religieuse et la narratologie, aident à mieux saisir des passages talmudiques parfois obscurs ou carrément inintelligibles. Pour chacun des chapitres, l’auteur choisit un thème précis dans le but d’exposer la réécriture du texte biblique à laquelle se livrent les auteurs du Talmud : le cas des témoins non recevables ; le fils dévoyé et rebelle ; la femme soupçonnée d’adultère ; le statut de la femme au sein de la famille, particulièrement par rapport à son mari ; l’homme confronté à son mauvais penchant (<italic>yetser ha-rah</italic>) (chapitre qui est une version remaniée d’une étude publiée en 2006) ; les notions de richesse et de pauvreté comme vécu tangible et non comme abstraction figurative ; enfin, l’étude comparée de deux démarches exégétiques antagonistes : la démarche novatrice de Rav Nahman et la démarche conservatrice de Rav Sheshet (chapitre qui est une version remaniée d’une étude publiée en 2010). L’étude de chacun de ces thèmes permet à l’auteur de mettre en lumière les deux principales caractéristiques de la réécriture talmudique : d’une part, elle est une spéculation sans fondement véritable qui vise à conférer au texte biblique une viabilité ; d’autre part, elle est une critique de la critique. En effet, non satisfait d’avoir déformé et trahi les textes bibliques, les Sages du Talmud font la critique de leur propre analyse. Cette culture de la controverse et de la déconstruction est expliquée de deux façons : elle provient de la volonté des Sages de centrer leur herméneutique dans le questionnement permanent, mais aussi de leur incapacité à promouvoir, à l’aide de leur approche, leur propre système de valeurs éthiques. Malgré la diversité des thèmes retenus, dont plusieurs sont en lien avec les femmes et les familles, comme le sous-titre du livre l’indique, l’ouvrage a un fil conducteur. En effet, Jaffé est constamment préoccupé de montrer en quoi les diverses réécritures talmudiques sont liées au modèle sociétal que les Sages entendent mettre en place après la destruction du Temple, en l’an 70 de l’ère chrétienne.</p>
<p>Présenté comme un essai, ce livre n’en reste pas moins le fruit d’une réflexion rigoureuse et exigeante, où se croisent avec intelligence et clarté cultures anciennes et cultures contemporaines.</p>
<sig-block>
<sig>Jean-Jacques Lavoie</sig>
<sig>Université du Québec à Montréal</sig>
</sig-block>
</body>
</article>