<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v2.3 20070202//EN" "journalpublishing.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" article-type="abstract">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="publisher-id">EVI</journal-id>
<journal-id journal-id-type="hwp">spevi</journal-id>
<journal-title>Evaluation</journal-title>
<issn pub-type="ppub">1356-3890</issn>
<issn pub-type="epub">1461-7153</issn>
<publisher>
<publisher-name>SAGE Publications</publisher-name>
<publisher-loc>Sage UK: London, England</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="doi">10.1177/1356389012462111</article-id>
<article-id pub-id-type="publisher-id">10.1177_1356389012462111</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>French-language abstracts</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title>French-language abstracts</article-title>
</title-group>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<month>10</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>18</volume>
<issue>4</issue>
<fpage>508</fpage>
<lpage>510</lpage>
<permissions>
<copyright-statement>© The Author(s) 2012</copyright-statement>
<copyright-year>2012</copyright-year>
<copyright-holder content-type="sage">SAGE Publications</copyright-holder>
</permissions>
</article-meta>
</front>
<body>
<sec id="section1-1356389012462111">
<title>Utiliser une théorie incorporant la complexité pour évaluer les systèmes complexes – Gill Westhorp</title>
<p>Cet article s’appuie sur deux traditions récentes en méthodologie d’évaluation, l’une ancrée dans la théorie de la complexité et l’autre dans une philosophie réaliste. Parfois vues comme ennemies, ces deux approches sont considérées ici comme des amis naturels. À cause de leurs similitudes et de leur différences, les évaluateurs peuvent utilement tirer parti de ces deux perspectives au cours d’une même évaluation. Une manière de procéder ainsi est de s’appuyer sur les concepts clés issus des deux approches dans la sélection et l’utilisation de la théorie substantive. Cet article introduit le concept de théories substantives incorporant la complexité et montre qu’il est utile pour l’évaluation de politiques et programmes dans les systèmes adaptatifs complexes. Il démontre comment les théories substantives peuvent être analysées en termes de complexité, comment des théories multiples peuvent être ‘étagées’ pour refléter les multiples niveaux du système, et comment de telle théories peuvent être utilisées dans la conception et l’analyse de l’évaluation.</p>
<p><italic>Mots cléfs : théorie de la complexité, évaluation réaliste incorporant la complexité</italic></p>
</sec>
<sec id="section2-1356389012462111">
<title>Usage et potentiel d’utilisation des résultats de l’évaluation : une approche en terme de pratique sociale – Murray Saunders</title>
<p>Cet article est une contribution aux débats sur l’usage de l’évaluation. Il plaide pour une approche en terme de pratique sociale qui permet de discerner et comprendre finement comment les évaluations peuvent être utilisées par les gens en situation réelle. Il suggère une distinction entre deux dimensions dans la manière d’utiliser une évaluation. Il propose une interprétation de l’usage, centré sur le contexte et la capacité du système organisationnel dans lequel les résultats de l’évaluation sont utilisés ; et le ‘potentiel d’utilisation’, qui met l’accent sur le degré auquel le protocole d’évaluation lui-même décourage ou encourage l’utilisation des résultats dans le sens le plus large. Les deux dimensions sont distinctes, et cependant étroitement liées. L’article conclut par une considération de différentes approches et outils qui mettent en valeur les dimensions d’usage et de potentiel d’utilisation dans une perspective de pratique sociale.</p>
<p><italic>Mots cléfs : utilisation de l’évaluation, potentiel d’utilisation, pratique sociale</italic></p>
</sec>
<sec id="section3-1356389012462111">
<title>La sensibilité éthique des évaluateurs : une étude qualitative utilisant des vignettes – Geoffroy Desautels et Steve Jacob</title>
<p>L’évaluation intervient dans un contexte chargé d’enjeux éthiques. Les évaluateurs sont régulièrement confrontés a des tensions éthiques qui sont susceptibles d’influencer la qualité de leur travail. En développant un modèle analytique qui classe les évaluateurs selon un axe altruiste-corporatiste, nous avons cherché à comprendre quels facteurs influencent la sensibilité éthique des évaluateurs. Pour cela, en utilisant un protocole de recherche évaluative utilisant des vignettes, nous avons soumis une douzaine d’évaluateurs canadiens à des situations problématiques sur le plan éthique pour examiner leur capacité à identifier les enjeux éthiques des différents scénarios. Les résultats obtenus nous autorisent à conclure que la sensibilité éthique d’un évaluateur s’explique partiellement par la nature altruiste ou corporatiste de cet évaluateur ; elle dépend aussi d’autres facteurs tels que la connaissance des normes prescriptives en matière éthique, ainsi que du milieu et des conditions de travail dans lesquels opèrent les évaluateurs.</p>
<p><italic>Mots cléfs : défis éthiques, éthique, profession, valeurs en évaluation, lignes directrices en évaluation</italic></p>
</sec>
<sec id="section4-1356389012462111">
<title>Les indicateurs de science et technologie comme outil pour l’évaluation formative d’un programme de recherche – Benedetto Lepori et Emanuela Reale</title>
<p>Le but de cet article est de passer en revue le potentiel des indicateurs de science et technologie pour l’évaluation des programmes de recherche. Nous suggérons que les indicateurs sont un complément utile à d’autres méthodologies d’évaluation (revues, études de cas, panels) pour l’évaluation sommative lorsque l’accent est mis sur la mesure des résultats et du degré d’atteinte des objectifs du programme. Nous estimons toutefois que les indicateurs ont un potentiel beaucoup plus large comme appui de l’évaluation formative, lorsque celle-ci a pour principal enjeu de tirer des leçons de l’expérience passée pour concevoir les futurs programmes de recherche. Les indicateurs, par exemple, constituent un support valable pour les débats entre acteurs sociaux au sujet des choix stratégiques de financement de la recherche. Nous concluons par des suggestions sur ce qu’il faut faire pour réaliser ce potentiel.</p>
<p><italic>Mots cléfs : évaluation, programmes de recherche, indicateurs de recherche et technologie, indicateurs de positionnement</italic></p>
</sec>
<sec id="section5-1356389012462111">
<title>Évaluer le mécanisme social des subventions d’investissement en utilisant une approche abductive – Seweryn Krupnik</title>
<p>Les subventions d’investissement sont l’instrument le plus populaire de soutien public aux entreprises. Toutefois, les études d’évaluation qui mesurent leur effet net suggèrent que leur efficacité est hautement discutable. Le mécanisme social des subventions d’investissement a été étudié dans cet article selon une approche méthodologique flexible et abductive. À la fois les méthodes et les sources de données ont été triangulées : des méthodes qualitatives et quantitatives ont été mises en œuvre ; et les points de vue d’une pluralité de groupes (décideurs politiques, bénéficiaires, journalistes) ont été reconstruits. L’article va au-delà des précédents résultats indiquant le faible effet net de l’intervention en analysant le mécanisme social qui rend compte de la taille des effets. Il indique également que la pérennité du programme peut s’expliquer par l’analyse des théories du programme formées par les parties prenantes impliquées dans sa mise en œuvre.</p>
<p><italic>Mots cléfs : abduction, subvention d’investissement, théorie du programme, mécanisme social</italic></p>
</sec>
<sec id="section6-1356389012462111">
<title>Évaluer la législation : une approche alternative pour évaluer la réglementation européenne en matière de marché intérieur et de services – Teresa Fitzpatrick</title>
<p>Bien que la Commission européenne ait introduit une procédure rigoureuse d’étude d’impact intégrée depuis 2000 à l’élaboration des propositions politiques, il existe aujourd’hui peu d’avancées en matière d’évaluation <italic>ex-post</italic> de la pratique politique et législative. En 2007, la Commission européenne s’est fermement engagée à développer l’évaluation <italic>ex-post</italic> de ces activités non-dépensières afin d’apprécier l’importance de sa procédure d’étude d’impact. Toutefois, les expériences antérieures d’évaluation de la législation, et notamment des directives européennes, ont mis en évidence la difficulté d’appliquer les pratiques d’évaluation existantes.</p>
<p>Trouvant peu d’indications méthodologiques spécifiques permettant d’évaluer la législation européenne, la DG chargée du marché intérieur et des services a développé sa propre méthodologie. La présente contribution cherche à fournir un certain nombre d’éclairages aux praticiens de l’évaluation dans le cadre de cette approche proposée par la DG pour évaluer la législation européenne, que les lecteurs peuvent considérer dans la perspective d’un transfert à des environnements politiques et organisationnels similaires.</p>
<p><italic>Mots cléfs : législation européenne, méthodologies, évaluation d’une politique complexe, pratiques d’évaluation</italic></p>
</sec>
</body>
</article>