<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v2.3 20070202//EN" "journalpublishing.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" article-type="editorial">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="publisher-id">BMS</journal-id>
<journal-id journal-id-type="hwp">spbms</journal-id>
<journal-title>Bulletin de Méthodologie Sociologique</journal-title>
<issn pub-type="ppub">0759-1063</issn>
<publisher>
<publisher-name>SAGE Publications</publisher-name>
<publisher-loc>Sage UK: London, England</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="doi">10.1177/0759106311426977</article-id>
<article-id pub-id-type="publisher-id">10.1177_0759106311426977</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>Editorial</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title>Editorial</article-title>
</title-group>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<month>1</month>
<year>2012</year>
</pub-date>
<volume>113</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>4</fpage>
<lpage>4</lpage>
<permissions>
<copyright-statement>The Author(s) 2012</copyright-statement>
<copyright-year>2012</copyright-year>
<copyright-holder content-type="sage">SAGE/ Association Internationale de Méthodologie Sociologique</copyright-holder>
</permissions>
</article-meta>
</front>
<body>
<p>Ce numéro du <italic>BMS</italic> comprend quatre articles de recherche – trois en anglais et un en français – et une note de recherche en anglais. Dans le premier article de recherche, « Non-réponse versus erreur de mesure – Doit-on insister auprès des répondants réticents ? », Joop J. Hox, Edith D. de Leeuw et Hsuan-Tzu Chang se demandent si les répondants « réticents » fournissent des réponses de qualité moindre que les répondants « impatients » et montrent sur un exemple que la structure de mesure ne diffère pas entre les répondants impatients et réticents, et qu’il n’y a aucune différence systématique dans les estimations de la fiabilité et la validité des deux groupes.</p>
<p>Le deuxième article de recherche, « Transfert de variables entre différentes bases de données, ou prendre au sérieux “des recherches précédentes” », par Bojan Todosijević, montre que le transfert des données entre des bases de données pourrait être obtenu en appliquant les procédures bayésiennes d’imputation multiple des valeurs manquantes et en se servant d’un ensemble de données simulées comme « troisième ensemble de données ».</p>
<p>Dans le troisième article de recherche, « Le choix de la langue dans le logiciel Alceste – Exemple du traitement d’une base de données bibliographiques », Monique Dalud-Vincent et Romuald Normand traitent – à partir d’une bibliographie essentiellement bilingue (anglais et français) comptant 5.000 références – des variations obtenues au niveau des résultats du logiciel quand on change le paramétrage.</p>
<p>Le quatrième article de recherche, « Application supplémentaire de l’analyse de fréquence configurale pour le tri libre des données », par Joachim Harloff, montre que le nombre moyen de différentes configurations rencontrées dépend du nombre de tris recueillis, du nombre d’éléments inclus dans le domaine et des caractéristiques du domaine. Un test simple et exact de signification est aussi proposé pour tester les hypothèses de fréquences configurales de tri libre et flou de données.</p>
<p>La note de recherche, « Comprendre le séquençage dans les communications dans un réseau social », par Guang Ying Mo et Barry Wellman, propose la conceptualisation de séquençage pour comprendre comment et pourquoi les expéditeurs d’information « priorisent » certains membres du réseau pendant qu’ils communiquent avec d’autres. Cette conceptualisation est appliquée aux données recueillies à partir du réseau académique canadien GRAND.</p>
</body>
</article>