<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v2.3 20070202//EN" "journalpublishing.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" article-type="abstract" xml:lang="fr">
<front>
<journal-meta>
<journal-id journal-id-type="publisher-id">EVI</journal-id>
<journal-id journal-id-type="hwp">spevi</journal-id>
<journal-title>Evaluation</journal-title>
<issn pub-type="ppub">1356-3890</issn>
<issn pub-type="epub">1461-7153</issn>
<publisher>
<publisher-name>SAGE Publications</publisher-name>
<publisher-loc>Sage UK: London, England</publisher-loc>
</publisher>
</journal-meta>
<article-meta>
<article-id pub-id-type="doi">10.1177/1356389012473338</article-id>
<article-id pub-id-type="publisher-id">10.1177_1356389012473338</article-id>
<article-categories>
<subj-group subj-group-type="heading">
<subject>French-language abstracts</subject>
</subj-group>
</article-categories>
<title-group>
<article-title>French-language abstracts</article-title>
</title-group>
<pub-date pub-type="epub-ppub">
<month>1</month>
<year>2013</year>
</pub-date>
<volume>19</volume>
<issue>1</issue>
<fpage>102</fpage>
<lpage>104</lpage>
<permissions>
<copyright-statement>© The Author(s) 2012</copyright-statement>
<copyright-year>2012</copyright-year>
<copyright-holder content-type="sage">SAGE Publications</copyright-holder>
</permissions>
</article-meta>
</front>
<body>
<sec id="section1-1356389012473338">
<title>L’utilisation de la théorie du programme pour renforcer le protocole de recherche et la conception de l’intervention dans une évaluation expérimentale d’un programme de promotion de la marche – Avril A.M. Blamey, Freya MacMillan, Claire F. Fitzsimons, Rebecca Shaw et Nanette Mutrie</title>
<p>Cet article fournit un exemple pratique d’application d’une approche basée sur la théorie à la conception d’une intervention et d’un protocole de recherche. Il montre comment la réflexion sur la théorie de l’intervention et la théorie du programme peut guider la mise en œuvre de l’intervention, l’élaboration du plan de recherche, la spécification des questions et des outils de recherche, et permettre d’identifier la contribution de chaque étape de la recherche à l’accumulation d’une connaissance pertinente du point de vue de la politique. L’article présente les modèles logiques, la théorie associée et les enseignements tirés d’une étude de faisabilité avec groupe de contrôle aléatoire d’une intervention de promotion de la marche pour les personnes âgées.</p>
<p><italic>Mots clés : évaluation fondée sur la théorie, protocole de recherche, théorie d’intervention, théorie du programme, essai aléatoire, apprentissage de la politique, marche, activité physique</italic></p>
</sec>
<sec id="section2-1356389012473338">
<title>Quel sera l’impact des Jeux du Commonwealth de 2014 sur la Santé à Glasgow et comment le saurons-nous ? – Gerard McCartney</title>
<p>Cet article analyse les mécanismes par lesquels les impacts des Jeux du Commonwealth pourraient être générés. Il évalue la vraisemblance d’impacts positifs et discute du meilleur moyen d’évaluer les Jeux. Les mécanismes identifiés sont: la croissance économique ; un développement des pratiques sportives ; une fierté et un sens accru de l’identité ; le développement du volontariat ; une amélioration de l’environnement ; des programmes de legs. Il existe quelques arguments empiriques tirés de précédents événements sportifs suggérant que ces mécanismes sont susceptibles de générer des impacts positifs significatifs, bien qu’il n’y ait aucune preuve factuelle pour certains. On pourrait obtenir davantage de données probantes si les Jeux de 2014 étaient évalués en utilisant: l’analyse rétrospective sur cohorte pour évaluer l’impact des interventions ; les analyses de cohorte comparatives fondées sur la théorie d’action, incluant une appréciation des coûts d’opportunité pour les effets liés à l’accueil de l’événement ; et une évaluation réaliste des ’impacts catalytiques’.</p>
<p><italic>Mots clés : évaluation, santé publique, Jeux du Commonwealth, Glasgow, interventions complexes</italic></p>
</sec>
<sec id="section3-1356389012473338">
<title>Comprendre la complexité grâce à l’analyse qualitative comparative: évaluer les projets d’infrastructures de transport – Stefan Verweij et Lasse M. Gerrits</title>
<p>Cet article propose un cadre tenant compte de la complexité pour analyser les projets d’infrastructures de transport. L’article procède par étape. Premièrement, les caractéristiques des projets de développement d’infrastructure sont discutés. Cela conduit à la conclusion que la localisation ou contextualité spécifique d’un projet donné est importante pour expliquer ses effets. On a besoin d’une ontologie et d’une épistémologie qui prennent en compte l’importance de la contextualité. La seconde étape concerne les prérequis pour la mise en œuvre d’un cadre méthodologique conforme à cette ontologie et à cette épistémologie. La troisième étape est la mise en œuvre des méthodes habituelles d’évaluation des infrastructures au regard de ces prérequis. Ceci conduit à la conclusion qu’une approche comparative fondée sur des cas constitue le moyen le plus adapté pour étudier les relations entre les résultats d’un projet. Un cadre fondé sur l’analyse comparative qualitative (QCA) est présenté en quatre étapes. Cet article se conclut par une discussion sur les développements futurs de l’analyse QCA.</p>
<p><italic>Mots clés : complexité, analyse comparative qualitative (QCA), projets d’infrastructures de transport, évaluation</italic></p>
</sec>
<sec id="section4-1356389012473338">
<title>Une approche de l’évaluation d’impact par triangulation – Staffan Bjurulf, Evert Vedung, C.G. Larsson</title>
<p>Cet article présente une méthode fiable pour relever le défi de la production de résultats sur la causalité dans une évaluation d’impact. La mesure d’effets de groupe à travers la méthode de triangulation (MCET) implique une <italic>triangulation méthodologique</italic>. Trois méthodes – contrôles indirects, contrôles génériques, et traçage du processus – sont combinées et apportent de la clarté la causalité. Quand ces trois approches sont triangulées, les résultats sur la causalité sont plus fiables. La combinaison MCET est une alternative réaliste lorsque les essais aléatoires et les contrôles appariés sont impossibles ou impraticables. C’est également une alternative à l’utilisation d’un protocole non expérimental unique, particulièrement dans les situations où la dépense est importante, et l’enjeu d’analyse de la causalité décisif.</p>
<p>Dans cet article, l’approche MCET est illustrée par l’information tirée d’un ensemble d’évaluations réalisée sur les activités de la Fondation Compare, une organisation structurée par pôles dans le secteur des technologies de l’information et de la communication. Basée à Karlstad, Comté de Värmland, et fondée en 2000, l’organisation Compare a adapté le MCET à ses propres activités.</p>
<p><italic>Mots clés : évaluation d’impact, triangulation, causalité, mesurer les effets de pôles par la triangulation (MCET), organisation par pôle, Organisation Compare, contrôles génériques, traçage du processus, contrôles indirects</italic></p>
</sec>
<sec id="section5-1356389012473338">
<title>Monitoring, évaluation et management par la performance en Asie du Sud: le défi du développement des capacités – Santosh Mehrotra</title>
<p>Le texte passe en revue l’état du M&amp;E en Asie du Sud, et souligne la nécessité de développer des capacités dans ce domaine, sans lequel la discipline restera sous-développée et la redevabilité des dépenses publiques ne s’améliorera pas. Nous suggérons que presque aucun pays d’Asie du Sud n’est encore parvenu à développer un système de M&amp;E, bien que tous aient mis en place des mécanismes dans ce but. L’article présente les systèmes d’évaluation et les systèmes d’information pour le management, les outils utilisés par les gouvernements, les budgets d’évaluation et le rôle des organisations de la société civile. Il met en exergue deux pays d’Asie du Sud (Inde et Sri Lanka) où le concept de management par la performance a pris de l’importance, même si la budgétisation par les résultats n’a décollé dans presque aucun pays de la sous-région. Il examine les plans pour améliorer la mise en œuvre de l’évaluation, mais il identifie de nombreux domaines qui souffrent de capacités trop faibles. Le texte se termine par une recommandation relative aux moyens de traiter ce problème.</p>
<p><italic>Mots clés : Asie du Sud, développement des capacités, management par la performance, M&amp;E, budgétisation par les résultats</italic></p>
</sec>
<sec id="section6-1356389012473338">
<title>Réflexions sur le secteur privé au sein de la Banque Européenne pour la Reconstruction et le Développement: 1991–2010 – Fredrik Korfker</title>
<p>Cet article présente l’expérience de la BERD dans l’évaluation du secteur privé depuis la création de l’institution en 1991. Il montre comment la BERD a conduit l’évaluation <italic>ex-post</italic> des projets pendant cette période dans un contexte régional marqué par de sévères fluctuations économiques dues aux différentes crises financières. Il décrit le système d’évaluation basé sur la théorie de la BERD, ancré dans une politique globale d’évaluation, et son évolution au cours du temps avec un réexamen et des amendements tous les cinq ans environ. Au cœur de ce système évolutif, la fonction évaluation est devenue progressivement plus indépendante, en accord avec les standards de bonne pratique du groupe de coopération en évaluation (ECG) des banques multilatérales de développement (MDB). Cet article présente l’objectif dual de l’évaluation en se concentrant sur la production d’enseignements et la redevabilité envers le Conseil d’administration. Il pose la question de qui doit évaluer les évaluateurs et montre l’intérêt du système de revue par les pairs des fonctions d’évaluation des MDBs.</p>
<p><italic>Mots clés : évaluation du secteur privé, BERD, politique d’évaluation, ECG Peer review</italic></p>
</sec>
</body>
</article>